%平均值的不确定度

例题： 比如说有一个概率分布 $y = f\left( x \right)$．  它的

平均值（数学期望）为 $\bar x = \int_{ - \infty }^{ + \infty } {xf\left( x \right)\D x} $，  

方差为  $\sigma_x^2 = \int_{ - \infty }^{ + \infty } {{{\left( {x - \bar x} \right)}^2}f\left( x \right)\D x}  = \left( {\int_{ - \infty }^{ + \infty } {{x^2}f\left( x \right)\D x} } \right) - {\bar x^2} = \overline {x^2}  - {\bar x^2}$ 

标准差为 ${\sigma_x} = \sqrt {\int_{ - \infty }^{ + \infty } {{{\left( {x - \bar x} \right)}^2}f\left( x \right)\D x} } $．  

如果测量一个数据， 这三个值就可以用来衡量这个数据的特征．

但如果测量 $n$ 次平均值， 那显然平均值显然要比一次测量更可靠， ${\sigma_{\bar x}} < {\sigma_x}$．   各种教科书上都会给出 ${\sigma_{\bar x}} = \frac{1}{\sqrt n }{\sigma_x}$ 或者 $\sigma_{\bar x}^2 = \frac{1}{n}\sigma_x^2$．  那么这个公式到底怎么来的呢？

其实在上式中， $\sigma_{\bar x}^2$  的定义是 $\sigma_{\bar x}^2 = \int_{ - \infty }^{ + \infty } {{{\left( {\frac{1}{n}\sum\limits_{i = 1}^n {x_i}  - \bar x} \right)}^2}f\left( {x_1} \right)f\left( {x_2} \right)..f\left( {x_n} \right)\D {x_1}...\D {x_n}} $．  下面就从这个定义证明 $\sigma_{\bar x}^2 = \frac{1}{n}\sigma_x^2$． 

先考虑两次测量， 即 $n = 2$ 的情况． 先后得到 ${x_1}$，  ${x_2}$ 的概率密度是 ${f_2}\left( {{x_1},{x_2}} \right) = f\left( {x_1} \right)f\left( {x_2} \right)$ 
．  不难证明归一化：
 \begin{equation}
\begin{aligned}
  \iint {f\left( {x_1} \right)f\left( {x_2} \right)\D {x_1}\D {x_2}} &= \int {f\left( {x_1} \right)\D {x_1}} \int {f\left( {x_2} \right)\D {x_2}}  \hfill \\
   &= 1 \times 1 = 1 \hfill \\ 
\end{aligned}
\end{equation}

先看 ${{x_1} + {x_2}}/{2}$ 的平均值， 令 $y = {{x_1} + {x_2}}/{2}$． 
  \begin{equation}
\begin{aligned}
  \bar y &= \iint {\left( {\frac{{x_1} + {x_2}}{2}} \right)f\left( {x_1} \right)f\left( {x_2} \right)\D {x_1}\D {x_2}} \hfill \\
  & = \frac{1}{2}\int {{x_1}f\left( {x_1} \right)\D {x_1}} \int {f\left( {x_2} \right)\D {x_2}}  + \frac{1}{2}\int {f\left( {x_1} \right)\D {x_1}} \int {{x_2}f\left( {x_2} \right)\D {x_2}}  \hfill \\
   &= \frac{\bar x}{2} + \frac{\bar x}{2} = \bar x \hfill \\ 
\end{aligned} 
\end{equation}
结论是， 进行两次测量去平均值， 数学期望就是测量一次的数学期望． 这个结论是符合常识的．

根据同样的方法， 可以测量方差．
  \begin{equation}
  \begin{aligned}
\sigma_{\bar x}^2 &= \iint {{{\left( {\frac{{x_1} + {x_2}}{2} - \bar x} \right)}^2}f\left( {x_1} \right)f\left( {x_2} \right)\D {x_1}\D {x_2}} \\
&= \frac{1}{2}\left( {\overline {x^2}  - {{\bar x}^2}} \right) = \frac{1}{2}\sigma_x^2
\end{aligned} 
\end{equation}
所以 $\sigma_{\bar x}^2 = \frac{1}{2}\sigma_x^2$，  且  ${\sigma_{\bar x}} = \frac{1}{\sqrt 2 }{\sigma_x}$ 

对于 $n > 2$ 的情况， 利用求和符号和积分运算法则， 也很容易证明  ${\sigma_{\bar x}} = \frac{1}{\sqrt n }{\sigma_x}$ 
