%球坐标和柱坐标中的径向方程

\subsection{球坐标}

在球坐标中， 我们可以把径向波函数乘以 $r$  定义为定义 Scaled Wave Function已获得更简单的径向微分方程
 \begin{equation}
  u(r) = rR(r)
\end{equation}
哈密顿算符为
 \begin{equation}
  \Q H = {\Q K_r} + \frac{{\Q L}^2}{2m{r^2}} + \Q V
\end{equation}
其中径向动能为
 \begin{equation}
 {\Q K_r}R =  - \frac{\hbar ^2}{2m}\left( {\frac{{\D ^2}R}{\D {r^2}} + \frac{2}{r}\frac{\D R}{\D r}} \right) =  - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{1}{r^2}\frac{\D }{\D r}\left( {{r^2}\frac{\D R}{\D r}} \right) =  - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{1}{r}\frac{{\D ^2}u}{\D {r^2}}
\end{equation}
把 ${\Q L^2}\psi  = l(l + 1){\hbar ^2}\psi $  代入薛定谔方程， 角向动能变为离心势能项
 \begin{equation}
{\Q K_{\theta ,\phi }}\psi  = \frac{{\hbar ^2}l(l + 1)}{2m{r^2}}\psi 
\end{equation}
所以径向方程为（注意只有有心力才能分离变量）
 \begin{equation}
  - \frac{\hbar ^2}{2m}\left( {\frac{{\D ^2}R}{\D {r^2}} + \frac{2}{r}\frac{\D R}{\D r}} \right) + \left[ {V(r) + \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{l(l + 1)}{r^2}} \right]R = ER
\end{equation}
 \begin{equation}
   - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{{\D ^2}u}{\D {r^2}} + \left[ {V(r) + \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{l(l + 1)}{r^2}} \right]u = Eu
\end{equation}
注意只有第一项不同．


\subsection{归一化条件}

总波函数体积分要求
 \begin{equation}
  \int {{{\left| R \right|}^2}{{\left| Y \right|}^2}{r^2}\D \Omega \D r}  = 1
\end{equation}
球谐函数已经满足 $\int {{{\left| Y \right|}^2}\;\D \Omega }  = 1$，  所以， 要求
 \begin{equation}
  \int {{{\left| R \right|}^2}{r^2}\D r}  = 1
\end{equation}
正交条件类似． 根据定义
 \begin{equation}
  \int {{{\left| u \right|}^2}\D r}  = 1
\end{equation}


\subsection{柱坐标}
 \begin{equation}
  u(r) = \sqrt r \psi (r)
\end{equation}
 \begin{equation}
  \Q H = {\Q K_r} + \frac{\Q L_z^2}{2m{r^2}}
\end{equation}
 \begin{equation}
  {\Q K_r}R =  - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{1}{r}\frac{\D }{\D r}\left( {r\frac{\D R}{\D r}} \right) =  - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{1}{\sqrt r }\left( {\frac{{\D ^2}u}{\D {r^2}} + \frac{1}{4{r^2}}u} \right)
\end{equation}
 \begin{equation}
  \frac{\Q L_z^2}{2m{r^2}}\psi  = \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{m^2}{r^2}\psi 
\end{equation}
所以径向方程为
 \begin{equation}
   - \frac{\hbar ^2}{2m}\frac{{\D ^2}u}{\D {r^2}} + \left[ {V(r) + \frac{\hbar ^2}{2m}\left( {\frac{m^2}{r^2} - \frac{1}{4{r^2}}} \right)} \right]u = Eu
\end{equation}

